.. meta::
   :http-equiv=Content-Language: fa

##################################################
راهنمای کار با gitlab
##################################################

:Author: 
    `Ahmad Yoosofan <http://yoosofan.github.io/en>`_ `احمد یوسفان <http://yoosofan.github.io>`_
:Version: 1.0 of Sat 03 Jun 2017 02:53:53 AM +0430 


..  section-numbering::

.. contents:: فهرست مطالب
   :depth: 3


تنظیم‌های اولیه
===========================================================
پس از نصب git در لینوکس یا در ویندوز و رفتن به خط فرمان [#]_ آن نخست باید دستورهای زیر را اجرا کنید که برخی تنظیم‌های اولیه را برای شما انجام می‌دهد.

*  مشخص کردن نام و نام خانوادگی و رایانه‌ی [#]_ شما برای git

.. code-block:: console

  git config --global user.name "نام و نام خانوادگی شما"
  git config --global user.email "رایانامه‌ی شما"

*  برای این که در فاصله‌های زمانی کوتاه از شما بارها نام کاربری [#]_  و رمز کاربری [#]_ پرسیده نشود برای کار با سرویس دهنده‌ی gitlab یا هر سرویس دهنده‌ی [#]_ دیگری دستور زیر را نیز اجرا کنید.

.. code-block:: console

  git config --global credential.helper cache

البته روش بهتر این اس که کلید عمومی و خصوصی بسازید و در gitlab کلید عمومی‌تان را بگذارید تا هر بار از شما برای تراکنش با سرویس دهنده نام و رمز کاربری نپرسد.

ساخت یک مخزن
===========================================================
ساده‌ترین راه برای ساخت یک مخزن (یک پروژه این است که نخست آن را در gitlab بسازید. برای این کار، روی شمایلی [#]_ که در بالا سمت چپ وب‌گاه gitlab.com پس از ورود به آن کلیک کنید و گزینه‌ی projects را برگزینید اکنون نشانی آن به صورت
`<https://gitlab.com/dashboard/projects>`_
است. سپس روی دکمه‌ی New Project روی صفحه کلیک کنید و در صفحه‌ی جدیدی که باز می‌شود در جعبه‌ی Project name نام پروژه‌تا را وارد کنید. همچنین می‌توانید توضیح‌هایی درباره‌ی پروژه‌تان در project description بنویسید. از میان سه گزینه‌ی Visibility Level یکی را برگزینید. پس از تأیید صفحه‌ی جدیدی باز می‌شود که توضیح‌های را نشان می‌دهد و در بالای آن نیز نشانی این مخزن گذاشته شده است. نام این پروژه را Farsi_gitlab_guide گذاشتم.

اگر کلید عمومی خود را به gitlab معرفی نکرده باشید باید به جای گزینه‌ی SSH گزینه‌ی HTTPS را از جعبه‌ی کنار نام پروژه برگزینید. مراحل ادامه بر این پایه نوشته شده است.

روشن است که در فرمان زیر و در ادامه‌ی فرمان‌هایی که می‌آید به جای `yoosofan_course` نام کاربری خودتان را بنویسید و به جای  `Farsi_gitlab_guide` نام پروژه‌تان را بنویسید.

گزینه‌های Visibility Level برای پروژه
===========================================================
برای این که دسترسی دیگران به پروژه‌ی شما مشخص شود این دسته‌بندی گذاشته شده است.

*  سطح خصوصی [#]_ : در این سطح فقط کاربرانی می‌توانند این پروژه را ببینید که عضو این پروژه باشند.
*  سطح داخلی [#]_ : در این سطح همه‌ی کسانی که عضو gitlab باشند می‌توانند پروژه را ببینند.
*  سطح عمومی [#]_ : در این سطح همه می‌توانند پروژ‌ه‌ی شما را به صورت عمومی روی اینترنت ببینند.

برای پروژه‌های درسی یا کارهای خصوصی باید گزینه‌ی خصوصی را برگزینید.

گرفتن پروژه
===========================================================
اکنون در خط فرمان می‌توانید به پوشه‌ای 
[#]_
بروید و این پروژه‌ی خالی را بگیرید.

.. code-block:: console

  git clone https://yoosofan_course@gitlab.com/yoosofan_course/Farsi_gitlab_guide.git

با کمک دستور clone در git می‌توانید یکی کپی کامل از پروژه را همراه با همه‌ی تاریخچه‌اش روی دیسک‌تان داشته باشید.


نوشتن README
===========================================================
بهتر است برای هر پروژه یک پرونده‌ی [#]_ توضیح کلی برای آن وجود داشته باشید تقریبا در همه‌ی پروژه‌های متن باز چنین پرونده‌ای با نام README در شاخه‌ی [#]_ اصلی پروژه وجود دارد که توضیح‌های اولیه‌ای درباره‌ی پروژه در آن نوشته می‌شود.

بنابراین یک پرونده‌ی README.rst (یا README.txt یا README.md) با هر ویرایشگر متنی [#]_ بسازید و در پوشه‌ای که اکنون از gitlab گرفته‌اید بگذارید. 

به قالب 
`RestructuredText <http://docutils.sourceforge.net/rst.html>`_
(یا rst) علاقه‌مند هستم زیرا بیشتر کسانی که با پایتون کار می‌کنند این قالب را به کار می‌برند گرچه قالب 
`Markdown <https://daringfireball.net/projects/markdown/syntax>`_
این روزها از سوی کسانی که در اینترنت کار می‌کنند به کار برده می‌شود و پیش فرض در بسیاری وب‌گاه‌ها هست ولی اغلب وب‌گاه‌هایی مانند github و gitlab قالب rst را نیز می‌پذیرند.

افزودن README به مخزن git محلی با دستور add
===========================================================
برای افزودن پرونده‌ی README.rst به مخزن محلی خود دستور زیر را به کار ببرید.

.. code-block:: console

  git add README.rst
  
اگر چندین پرونده داشته باشید و بخواهید یکجا به مخزن بیفزایید می‌توانید دستور ساده‌تر زیر را به کار ببرید.

  
.. code-block:: console

  git add .

قطعی کردن تغییرات با دستور commit
===========================================================
برای این که نشان دهید به نقطه‌ی مناسبی رسیده‌اید که تا اندازه‌ای کار شما پایدار است و نشان از تغییری دارد یا می‌خواهید آن را به دیگران نشان دهید و بعد روی gitlab بفرستید باید تغییرات خود را قطعی کنید که دستور زیر کمک می‌کند. به جای add README درون گیومه هر عبارت مناسب دیگری می‌توانید بنویسید.

.. code-block:: console

  git commit -am "add README"

بارگذاری مخزن محلی به روی gitlab
===========================================================
برای بارگذاری [#]_ تغییرات commit شده به gitlab دستور زیر را می‌توانید به کار ببرید.

.. code-block:: console

  git push -u origin master


حرکت در میان commit ها
=========================
همواره آخرین commit در
شاخهٔ اصلی روی

.. code:: sh

  git checkout master
  
  # or
  
  git checkout main

قرار دارد
یعنی هرگاه بخواهیم به آخرین commit برویم کافی است به نام آن شاخه برگردیم.
بسته به نوع قاعدهٔ اولیهٔ یک مخزن نام شاخهٔ اصلی main یا master است.

رفتن به یک commit عقب

.. code:: sh

  git checkout HEAD~1

رفتن به چهار commit عقب‌تر

.. code:: sh

  git checkout HEAD~4

حرکت روی commit‌ ها به کمک مقدار hash

.. code:: sh

  git checkout b3e0c4524125f4ca9977d769f8573084e107f049

برای بازگشتن به آخرین commit باز همان دستور رفتن به شاخه را می‌زنیم یعنی

.. code:: sh

  git checout master
  # or
  git checkout main

در واقع HEAD نشان‌دهندهٔ commit ای است که اکنون روی آن هستیم و نسبت به خودش می‌توانیم خودش را عوض کنیم البته می‌توانیم این کار را نسبت به شاخه 
نیز انجام دهیم یعنی
اگر بخواهیم نسبت به آخرین commit در این شاخه به عقب برویم می‌توانیم وابسته به نام شاخه مکان 
head
را تغییر دهیم

.. code:: sh

  git checkout master~2
  # or
  git checkout main~2
  

ساختن و کار کردن در یک شاخه‌ی جدید
===========================================================
برای ساختن یک شاخه‌ی جدید دستور زیر را به کار ببرید. به جای yoosofan هر نامی که می‌خواهید بر روی شاخه‌ی خودتان بگذارید تا نشان دهنده‌ی کار شما باشد. روشن است که از این پس به جای نام شاخه‌ی yoosofan نامِ برگزیده‌ی خودتان برای شاخه را باید به کار ببرید.

.. code-block:: console

  git checkout -b yoosofan

اکنون به شاخه‌ی yoosofan وارد می‌شوید و همه‌ی تغییراتی که می‌دهید در این شاخه خواهد بود. یعنی هر پرونده یا پوشه‌ای بسازید فقط در همین شاخه خواهد بود. همچنین همه‌ی commit هایی که بزنید در این شاخه خواهد بود.

برای فرستادن شاخه به gitlab کافی است دستور زیر را به کار ببرید.

.. code-block:: console

  git push origin yoosofan

ادغام شاخه‌ی اصلی با شاخه‌ی کنونی با pull
===========================================================
برای گرفتن تغییرات داده شده در شاخه‌ی اصلی [#]_ (شاید از سوی یک نفر دیگر به روز شده باشد) و ادغام [#]_ آن با شاخه‌ی خودتان می‌توانید دستور زیر را به کار ببرید.

.. code-block:: console

  git pull origin master

اگر در هنگام ادغام کردن خطایی پیش بیاید باید با رفتن به پرونده یا پرونده‌های مشکل‌داری که در پیام‌های خطا مشخص می‌شود آن مشکلات را برطرف کنید این مشکلات اغلب در میان >>>>>>> و یک رشته از عددهای شانزده شانزدهی [#]_ مشخص می‌شود. سپس commit را روی شاخه‌ی خودتان بزنید و سپس باز دستور بالا را اجرا کنید.

پس از آن می‌توانید شاخه‌ی به روز شده‌ی خود را به gitlab بفرستید.

.. code-block:: console

  git push origin yoosofan

ادغام با شاخه‌ی دیگر
===========================================================  
مانند همان روش بخش گذشته می‌توانید شاخه‌ی دیگری را بگیرید و با شاخه‌ی خودتان ادغام کنید کافی است که به جای نام اصلی نام شاخه‌ی دیگر را به کار ببرید. فرض کنید نام شاخه‌ی دیگر kamran باشد در این صورت می‌توانید دستور زیر را به کار ببرید.

.. code-block:: console

  git pull origin kamran

سپس شاخه‌ی خودتان را به gitlab بفرستید.

.. code-block:: console

  git push origin yoosofan

ادغام شاخه‌های دیگر با شاخه‌ی اصلی
===========================================================  
اگر کاربر شما در پروژه‌ی درون gitlab نقش [#]_ یا مجوز [#]_ اصلی(Master) را داشته باشد می‌توانید به شاخه‌ی اصلی بروید و آن را به روز کنید و با شاخه‌های دیگر ادغام کنید و به روی شاخه‌ی اصلی در gitalb بارگذاری کنید. اگر کاربر شما مجوز یاد شده را نداشته باشد چنین امکانی را ندارید. اگر همین راهنما را دنبال کرده باشید اکنون کاربر اصلی هستید و هیچ مشکلی برای انجام کارهای این بخش ندارید.

بهتر است در یک پروژه بسته به تعداد برنامه‌نویسان یک یا دو نفر نقش اصلی را داشته باشند.

در خط فرمان به پوشه‌ی پروژه بروید برای رفتن به شاخه‌ی اصلی دستور زیر را بزنید. اگر در شاخه‌ی دیگری پیش از این بوده‌اید به شاخه‌ی اصلی می‌روید و اگر از پیش در شاخه‌ی اصلی بوده‌آید در همان باقی می‌مانید.

.. code-block:: console

  git checkout master
  
اکنون هر شاخه‌ای را که بخواهید می‌توانید بگیرید و با شاخه‌ی اصلی ادغام کنید. برای نمونه دستور زیر شاخه‌ی yoosofan را می‌گیرد و با شاخه‌ی اصلی ادغام می‌کند.

.. code-block:: console

  git pull origin yoosofan

اگر خطایی رخ دهد باید خطاها را برطرف کنید و سپس commit کنید.

پس از آن می‌توانید شاخه‌ی اصلی را روی سرویس دهنده به روز کنید.

.. code-block:: console

  git push origin master

افزودن دیگر عضوها به پروژه
===========================================================
برای افزون عضوهای دیگر به پروژه دو روش وجود دارد که در ادامه توضیح داده می‌شود. البته راه دیگر تعریف کردن گروه و افزودن گروه به پروژه است که اکنون به آن نمی‌پردازم.

افزودن به کمک نام کاربر
-----------------------------------------------------------
اگر نام کاربرانی را از gitlab داشته باشید که می‌خواهید به پروژه بیفزایید کافی است روی Settings در ردیفی از عنوان‌ها (اغلب ردیف دوم از بالای صفحه) کلیک کنید سپس در صفحه‌ی باز شده در ردیف نام‌های نوشته شده (اغلب ردیف سوم از بالای صفحه) Members را برگزینید. 

در صفحه‌ای که در پایین این ردیف باز می‌شود در جعبه‌ی ورود جلوی Add a new member to Farsi_gitlab_guide نام کاربر را بگذارید برای نمونه MortezaMoFa و aliasghar-fatehi74 نام دو کاربری است که به این پروژه افزوده‌ام. 

در جعبه‌ی انتخابی پس از آن می‌توانید نقش این عضوهای جدید را مشخص کنید. برای این دو عضو نقض توسعه دهنده [#]_ را گذاشتم. اکنون با زدن دکمه‌ی Add to Project این دو کاربر به پروژه افزوده می‌شوند.


درخواست برای افزوده شدن به یک پروژه‌ی موجود
-----------------------------------------------------------
اگر پروژه‌ی شما به صورت عمومی یا داخلی تعریف شده باشد آن‌گاه می‌توانید در General از Setting در جعبه‌ی Allow users to request access را علامت بزنید تا کاربران gitlab بتوانند درخواست بدهند که عضو پروژه بشوند. وقتی این علامت را زدید هر کاربری که روی پروژه‌ی شما بیاید می‌تواند دکمه‌ی درخواست عضویت این پروژه را بزند و عضو پروژه شود.

نقش عضوهای پروژه
===========================================================
درباره‌ی تفاوت میان نقش‌ها جدولِ `این پیوند <https://gitlab.com/help/user/permissions>`_ روشنگر است. به طور خلاصه می‌توان چهار نوع از این نقش‌ها را در زیر تعریف کرده‌ام.

*  نقش گزارش دهنده [#]_: امکان نوشتن کد در پروژه را ندارد ولی می‌تواند پروژه را بگیرد و آزمون روی پروژه انجام دهد و خطاهای آن را گزارش کند و روند تغییرات را دنبال کند.
*  نقش توسعه دهنده:  این امکان را دارد که بتواند در شاخه‌ی خود در پروژه کد بزند و کار کند ولی نمی‌تواند شاخه‌ی اصلی را تغییر دهد. 
*  نقش اصلی : افزون بر امکانات توسعه دهنده می‌تواند شاخه‌ی اصلی را نیز تغییر دهد و عضو به گروه بیفزاید.
*  نقش مالک [#]_: افزون بر امکانات اصلی می‌تواند پروژه را از بین ببرد یا نام پروژه را تغییر دهد.

دیگر موردها
===========================================================
Existing folder

.. code-block:: console

  cd existing_folder
  git init
  git remote add origin https://yoosofan_course@gitlab.com/yoosofan_course/Farsi_gitlab_guide.git
  git add .
  git commit -m "Initial commit"
  git push -u origin master

Existing Git repository

.. code-block:: console

  cd existing_repo
  git remote add origin https://yoosofan_course@gitlab.com/yoosofan_course/Farsi_gitlab_guide.git
  git push -u origin --all
  git push -u origin --tags

اگر در دستور 
`git push origin master`
به خطای زیر برخورد کردید

error: src refspec master does not match any.
error: failed to push some refs to 'https://yoosofan_course@gitlab.com/yoosofan_course/Farsi_gitlab_guide.git'

دستور 

git push https://yoosofan_course@gitlab.com/yoosofan_course/Farsi_gitlab_guide.git master

را به کار ببرید.

روش تبدیل این پرونده به html
=========================================
.. code:: sh

  rst2html README.rst README.html --stylesheet=farsi.css,html4css1.css

پی‌نوشت‌ها
===========================================================
.. [#] terminal : or "command line" or "command prompt" خط فرمان همچنین «پیشانه» نیز ترجمه شده است.
.. [#] computer : یارانه ، کامپیوتر
.. [#] username : نام کاربری
.. [#] password : رمز کاربری
.. [#] server :  سرویس دهنده که البته در اینجا بیشتر منظور web server است.
.. [#] icon : شمایل
.. [#] private : خصوصی
.. [#] internal : داخلی
.. [#] public : عمومی
.. [#] folder : پوشه
.. [#] file : پرونده
.. [#] branch : شاخه
.. [#] text editor : ویرایشگر متنی
.. [#] upload : بارگذاری  `<https://groups.google.com/forum/#!msg/irankis/zbC2hksXphI/krDD2k1LrzYJ>`_  و `<https://fa.glosbe.com/en/fa/upload>`_ و `<https://www.languageties.com/fa/dictionary/upload>`_
.. [#] master : اصلی
.. [#] merge : ادغام
.. [#] hexadecimal: شانزده شانزدهی
.. [#] role : نقش
.. [#] permission : مجوز
.. [#] developer : توسعه دهنده
.. [#] reporter : گزارش دهنده
.. [#] owner : مالک

